import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const chorobyWewnetrzneBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia: 1) ropień płuca może być wynikiem centralnej martwicy nowotworu, przeważnie raka gruczołowego; 2) rak gruczołowy płuca rozwija się w jego obwodowych częściach; 3) ryzyko raka drobnokomórkowego, w odróżnieniu od raka płaskonabłonkowego płuc, jest słabo związane z paleniem tytoniu; 4) u pacjenta z nowotworem płuca jednostronne ściszenie szmerów oddechowych może być wynikiem nie tylko obecności płynu w jamie opłucnowej, ale także niedodmy z zatkania tożstronnego oskrzela lub porażenia nerwu przeponowego; 5) w diagnostyce „nieinfekcyjnej chrypki” i zespołu Hornera wystarczająca jest odpowiednia ocena laryngologiczna i neurologiczna; 6) rak płuca może przebiegać ze wzrostem stężenia antygenu rakowo-płodowego (CEA) w surowicy krwi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia: 1) powiększenie węzła chłonnego nadobojczykowego lewego u pacjenta z rakiem żołądka, tzw. węzła Virchowa, nazywane jest także objawem Troisiera; 2) dysfagia nie występuje w przebiegu raka żołądka; 3) zakażenie Helicobacter pylori jest czynnikiem ryzyka raka gruczołowego żołądka typu jelitowego; 4) rozpoznanie wczesnego raka żołądka nie jest możliwe, gdy stwierdza się obecność przerzutów w regionalnych węzłach chłonnych; 5) rak wczesny żołądka może objawiać się nawracającymi krwawieniami; 6) leczenie endoskopowe jest zawsze wystarczającą metodą leczenia wczesnego raka żołądka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia:\n1) rak trzustki jest choroba tytoniozależną;\n2) pierwszym objawem raka trzustki, u osoby po 50 r.ż. może być cukrzyca;\n3) objaw Courvoisiera polega na wystąpieniu żółtaczki po ostrym bólu w okolicy prawego\npodżebrza, często towarzyszy mu objaw Chełmońskiego i objaw Murphy’ego;\n4) śluzowe i surowicze nowotwory torbielowate trzustki występują częściej u mężczyzn;\n5) wysokie stężenie CA-19-9 w surowicy ma wysoką czułość i swoistość w diagnostyce\nraka trzustki;\n6) USG jamy brzusznej nie nadaje się do badań przesiewowych raka trzustki i\nmonitorowania pooperacyjnego.",
    "answer": "1,2,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż zdania prawdziwe: 1) nowotwór złośliwy nerki może przebiegać zarówno z niedokrwistością, jak i nadkrwistością; 2) rak jasnokomórkowy wcześnie daje przerzuty odległe, które mogą ulec regresji po usunięciu ogniska pierwotnego; 3) embolizacja tętnicy nerkowej nie ma znaczenia w terapii, u pacjenta z guzem nerki; 4) klasyczna triada objawów guza nerki (krwiomocz, guz wyczuwalny przez powłoki, ból w okolicy lędźwiowej) jest częsta, ale przeważnie wskazuje na znaczne zaawansowanie procesu nowotworowego; 5) nagłe wystąpienie żylaków sromu lub powrózka nasiennego nawet teorecznie nie ma związku z patologią nerki lewej; 6) nabyta torbielowatość nerek uważana jest za stan przedrakowy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia: 1) Hipertriglicerydemia >1000mg/dl jest uważana za rzadki czynnik ryzyka ostrego zapalenia trzustki; 2) objaw Cullena jest markerem ciężkiej postaci ostrego zapalenia trzustki; 3) w przebiegu ostrego zapalenia trzustki aktywność amylazy we krwi może utrzymywać się miesiącami, nawet po „wygaszeniu” choroby; 4) obecność zbiorników płynowych z martwicą >½ miąższu trzustki prognozują ciężki przebieg ostrego zapalenia trzustki wg CTSI; 5) przewlekłe zapalenie trzustki może być spowodowane zwężeniem i kamicą przewodu Wirsunga; 6) pacjenci z przewlekłym zapaleniem trzustki rozwijają objawy niedoboru wszystkich witamin rozpuszczalnych w tłuszczach. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek, który nie jest lekiem pierwszego rzutu w leczeniu nadciśnienia tętniczego:",
    "answer": "klonidyna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż diuretyk, który powinien być użyty w pierwszej kolejności w leczeniu nadciśnienia tętniczego u chorego z GFR <30 ml/min/1,73 m2",
    "answer": "furosemid.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować ostry napad dny moczanowej:",
    "answer": "indapamid.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować suchy kaszel:",
    "answer": "perindopryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować\nobrzęk okolicy kostek:",
    "answer": "amlodypina.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować bradykardię:",
    "answer": "bisoprolol.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować hiperkalemię:",
    "answer": "perindopryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek stosowany w leczeniu nadciśnienia tętniczego, który może spowodować hipokalemię:",
    "answer": "indapamid.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż kombinację leków, której nie należy stosować w leczeniu nadciśnienia tętniczego:",
    "answer": "perindopryl i losartan.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek, którego stosowanie wiąże się z najwyższym ryzykiem wystąpienia zaburzeń wzwodu u mężczyzn:",
    "answer": "bisoprolol.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do poradni zgłosił się mężczyzna z powodu bólu głowy i wzrostu ciśnienia tętniczego do wartości 210/110 mm Hg. Pacjent przyjmuje nieregularnie leki z powodu nadciśnienia tętniczego, takie jak perindopryl, indapamid i amlodypinę. Który z leków należy podać choremu w pierwszej kolejności w celu szybkiego obniżenia ciśnienia tętniczego?",
    "answer": "kaptopryl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż lek, który należy zastosować w pierwszej kolejności w leczeniu nadciśnienia tętniczego u kobiety w ciąży:",
    "answer": "metyldopa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 54-letniego chorego nie udało się obniżyć ciśnienia tętniczego do zamierzonych wartości, mimo stosowania trzech leków, takich jak perindopryl, amlodypina i indapamid. U tego chorego eGFR wynosi 64 ml/min/1,73 m2, a stężenie potasu 4,1 mmol/l. Który z leków należy rozważyć w pierwszej kolejności jako kolejny lek obniżający ciśnienie tętnicze?",
    "answer": "spironolakton.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U nieprzytomnego pacjenta stwierdza się ciśnienie tętnicze 240/120 mm Hg. Jaki lek należy podać w pierwszej kolejności w celu obniżenia ciśnienia tętniczego?",
    "answer": "urapidyl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Na SOR została przewieziona 80-letnia kobieta, która nie spożywała w domu żadnych pokarmów ani napojów przez ostatnie dwie doby z powodu złego samopoczucia. Ciśnienie tętnicze wynosi 80/50 mm Hg, a tętno 96/min. Stężenie sodu w surowicy krwi wynosi 154 mmol/l, a stężenia potasu 4,8 mmol/l. Chora ma suche błony śluzowe jamy ustnej. Jaki płyn należy podać dożylnie w pierwszej kolejności?",
    "answer": "0,9% roztwór NaCl.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Na SOR został przywieziony 41-letni chory z powodu zasłabnięcia. Choruje on na cukrzycę typu 1 od 25 lat, która jest leczona insuliną. U chorego tego stwierdza się w badaniach krwi pH 7,2 oraz HCO3 10 mmol/l. Stężenie sodu wynosi 139 mmol/l, a potasu 4,9 mmol/l. Stężenie glukozy we krwi wynosi 380 mg/dl. Jaki lek należy podać dożylmnie w pierwszej kolejności?",
    "answer": "insulinę, 0,9% roztwór chlorku sodu 0,3% chlorku potasu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "79-letni mężczyzna zgłosił się do lekarza z powodu złego samopoczucia. W badaniach krwi stwierdzono stężenie hemoglobiny 10 g/dl. Wartości MCV, MCH i MCHC są poniżej zakresu normy. Liczba płytek krwi i leukocytów jest prawidłowa. Wskaż, którą z chorób należy wykluczyć u tego chorego w pierwszej kolejności:",
    "answer": "nowotwór jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W ramach badań przesiewowych w kierunku cukrzycy u bezobjawowego 68-letniego mężczyzny wykonano na czczo badanie stężenia glukozy w osoczu krwi żylnej, które wyniosło 152 mg/dl. U chorego tego należy:",
    "answer": "powtórzyć badanie stężenia glukozy w osoczu krwi żylnej na czczo w ciągu jednego z najbliższych dni.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "74-letni mężczyzna zgłosił się do lekarza z powodu krwistego zabarwienia moczu. Badanie moczu wykazało zwiększoną liczbę erytrocytów w moczu. Wskaż badanie, od którego należy rozpocząć diagnostykę różnicową krwiomoczu u tego chorego:",
    "answer": "urografia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stężenie kreatyniny w surowicy krwi zależy przede wszystkim od czynności wydalniczej nerek oraz od:",
    "answer": "masy mięśniowej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W pierwotnej nadczynności tarczycy występują następujące odchylenia w badaniach:",
    "answer": "zmniejszone TSH i zwiększone FT4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W pierwotnej niedoczynności tarczycy występują następujące odchylenia w badaniach:",
    "answer": "zwiększone TSH i zmniejszone FT4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W ostrym zapaleniu trzustki stwierdza się najczęściej następujące nieprawidłowości w\nbadaniach krwi:",
    "answer": "zwiększenie aktywności amylazy i lipazy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "25-letnia kobieta zgłosiła się do lekarza z powodu częstego bolesnego oddawania moczu od kilku godzin. Który z parametrów badania ogólnego moczu wykonany u tej kobiety wskazuje na zakażenie układu moczowego:",
    "answer": "zwiększona liczba leukocytów w moczu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 72-letniego mężczyzny z nowo rozpoznanym rakiem płuca stwierdzono w badaniach stężenie sodu w surowicy krwi 119 mmol/l. U mężczyzny nie stwierdza się obrzęków ani cech odwodnienia. Kilkukrotny dożylny wlew 500 ml 0,9% roztworu chlorku sodu nie spowodował podwyższenia stężenia sodu w surowicy krwi. Wskaż, które postępowanie należy zastosować w celu normalizacji stężenia sodu we krwi:",
    "answer": "ograniczenie podaży wody.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 76-letniego mężczyzny stwierdzono stężenie TSH wynoszące 16 mIU/l i obniżone\nstężenie FT4. U mężczyzny rozpoczęto leczenie lewotyroksyną. Która z wymienionych dawek\nbędzie najlepsza przy rozpoczęciu leczenia lewotyroksyną u tego pacjenta:",
    "answer": "25 µg na dobę.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu niepowikłanego zapalenia pęcherza moczowego lekiem pierwszego wyboru nie jest:",
    "answer": "klindamycyna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 24-letniego chorego na cukrzycę typu 1, leczonego insuliną w 4 wstrzyknięciach podskórnych na dobę, doszło do nagłej utraty przytomności. Pacjent oddycha prawidłowo i jego tętno wynosi 120/minutę. W takiej sytuacji należy:",
    "answer": "oznaczyć stężenie glukozy i dopiero na podstawie stężenia wtedy zadecydować o podaży glukozy lub insuliny dożylnie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przyczyną wystąpienia szmeru oskrzelowego nad płucami jest:",
    "answer": "zapalenie płuc.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż próg, powyżej którego rozpoznaje się zespół bezdechu sennego lub zespół śródsennego osłabienia oddychania:",
    "answer": "15 okresów bezdechu (trwające 10 sekund lub dłużej) lub niedostatecznego oddychania (zmniejszenie oddychania o 50% trwające 10 sekund lub dłużej) na godzinę snu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż objawy retencji CO2 w ostrej nakładającej się na przewlekłą niewydolności oddechowej typu II: 1) splątanie; 2) zimny obwód ciała; 3) trzepoczące drżenie rąk; 4) tachykardia zatokowa; 5) tętno skaczące. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące zaporowych (obturacyjnych) chorób płuc u osób w podeszłym wieku: 1) astma nie pojawia się po raz pierwszy w wieku podeszłym, stąd objawy obturacji można przypisać przewlekłej obturacyjnej chorobie płuc; 2) pozytywne skutki rezygnacji z palenia tytoniu obserwuje się nawet do 80 roku życia; 3) zaawansowany wiek jest barierą uniemożliwiającą podejmowanie intensywnej terapii i wentylacji mechanicznej w ostrym epizodzie przewlekłej obturacyjnej choroby płuc; 4) ludzie starsi w mniejszym stopniu niż młodzi odczuwają zwężenie dróg oddechowych, zatem na podstawie ich opisu nie można wnioskować o nasileniu tego stanu; 5) w wieku podeszłym przyspieszenie czynności serca jest mniejsze w porównaniu do ludzi młodych przy tym samym stopniu zwężenia oskrzeli. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Regularną terapię przeciwzapalną w astmie, najlepiej w postaci wziewnych\nkortkosteroidów należy podjąć u pacjenta, który:\n1) nie stosuje agonistów receptorów β2-adrenergicznych;\n2) doświadcza dolegliwości pojawiających się nie częściej niż jeden raz w tygodniu;\n3) budzi się z powodu astmy co najmniej jeden raz w tygodniu;\n4) podaje, że dolegliwości występują trzy razy w tygodniu lub częściej;\n5) doświadczył zaostrzenia choroby w ciągu ostatnich 2 lat.",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu antybiotykami niepowikłanego pozaszpitalnego zapalenia płuc należy\nzastosować:",
    "answer": "amoksycylinę 500 mg co 8 godzin doustnie, a jeśli pacjent jest uczulony na penicylinę klarytromycynę 500 mg co 12 godzin doustnie lub erytromycynę 500 mg co 6 godzin doustnie.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące leczenia astmy w ciąży i okresie karmienia piersią:",
    "answer": "prostaglandyna F2α może spowodować skurcz oskrzeli i powinna być stosowana z ekstremalną ostrożnością.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie:",
    "answer": "plamica Henocha i Schönleina dotyczy dzieci i nigdy nie występuje u dorosłych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "ustanie wydzielania potu (hipohydrosis) połowy twarzy jest wynikiem zajęcia przez proces nowotworowy pnia współczulnego w miejscu splotu gwiaździstego lub ponad nim.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż objaw kliniczny zespołu rakowiaka:",
    "answer": "utrwalone teleangiektazje.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Niebieskie twardówki są objawem:",
    "answer": "wrodzonej łamliwości kości.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjenta wystąpiły objawy hipoglikemii. Stwierdzono niski poziom glukozy we krwi w pomiarze wykonanym w czasie trwania objawów, objawy ustąpiły po skorygowaniu hipoglikemii. Stężenie insuliny i peptydu C we krwi było podwyższone. Wskaż przyczyne: 1) niedoczynność przysadki; 2) guz insulinowy; 3) pierwotna niedoczynność przysadki; 4) pochodne sulfonylomocznika; 5) egzogenna insulina. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U pacjenta z guzem chromochłonnym czynnym hormonalnie niezbędne jest leczenie farmologiczne celem przygotowania pacjenta do zabiegu operacyjnego. Polega ono na:",
    "answer": "podawaniu leku α-adrenolitycznego, a w przypadku znacznej tachykardii dodaniu leku β-adrenolitycznego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące biegunki żółciowej:",
    "answer": "pacjenci zgłaszają się do lekarza z nagłą wodnistą biegunką lub łagodną tłuszczową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące raka brodawki Vatera:",
    "answer": "manifestuje się bólem, niedokrwistością, wymiotami, utratą masy ciała.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka rdzeniastego tarczycy: 1) powstaje z komórek okołopęcherzykowych C tarczycy; 2) leczenie jodem radioaktywnym i supresja TSH za pomocą lewotyroksyny nie mają zastosowania w leczeniu tegu typu nowotworu; 3) odległe przerzuty w momencie rozpoznania występują często; 4) może wydzielać kalcytoninę, serotoninę, ACTH; 5) w następstwie hyperkalcytonemii mogą występować przewlekłe zaparcia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Skrining w kierunku raka wątrobowokomórkowego (HCC):",
    "answer": "polega na wykonywaniu badania ultrasonograficznego i pomiarów alfa-fetoproteiny (AFP) co 6 miesięcy, u pacjentów wysokiego ryzyka, do których zalicza się chorych z marskością wątroby spowodowaną zapaleniem wątroby typu B i C, hemochromatozą, alkoholem;",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nowotwory podścieliskowe przewodu pokarmowego (GIST):",
    "answer": "są zwykle bezobjawowe, choć większe mogą odpowiadać za dyspepsję, owrzodzenia i krwawienia z przewodu pokarmowego, wykazują ekspresję protoonkogenu c-kit.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poamiodaronowa nadczynność tarczycy typu II cechuje się:",
    "answer": "zapaleniem tarczycy, będącym skutkiem bezpośredniego efektu cytotoksycznego amiodaronu;",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "„Złotym” standardem prewencji i skriningu raka jelita grubego jest:",
    "answer": "kolonoskopia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Autoimmunologiczne zapalenie trzustki charakteryzuje się:",
    "answer": "bólem brzucha, utratą masy ciała lub żółtaczką mechaniczną, trzustka jest powiększona w badaniach obrazowych, dobrze odpowiada na leczenie glikokortykosteroidami.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Kardiomiopatia takotsubo charakteryzuje się:",
    "answer": "rozstrzenią koniuszka lewej komory, której towarzyszy upośledzenie czynności lewej komory, zwężenie drogi odpływu lewej komory, klinicznie i elektrokardiograficznie przypomina ostry zespół wieńcowy z uniesieniem odcinka ST, bez istotnych zmian w koronarografii.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące czaszkogardlaka (craniopharyngioma):",
    "answer": "jest guzem łagodnym zlokalizowanym w obrębie siodła tureckiego lub w przestrzeni nadsiodłowej, który może powodować wystąpienie objawów uszkodzenia podwzgórza i moczówkę prostą.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Szmer tarcia opłucnej:",
    "answer": "jest słyszalny na wdechu i wydechu;",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Choroby śródmiąższowe płuc, np. idiopatyczne włóknienie, sarkoidoza płuc, powodują w spirometrii następujące zmiany w zakresie natężonej pojemności życiowej (FVC) i natężonej objętości wydechowej pierwszosekundowej (FEV1):",
    "answer": "obniżenie FVC bez zmiany wartości wskaźnika FEV1/FVC, co wskazuje na zaburzenia restrykcyjne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Cechą kliniczną neuropatii autonomicznej w przebiegu cukrzycy jest:",
    "answer": "tachykardia spoczynkowa.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące metforminy:",
    "answer": "Jest stosowana jako terapia pierwszego rzutu w cukrzycy typu 2, bez względu na masę ciała.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów hiperkalcemii zalicza się:",
    "answer": "kolkę nerkową.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Test reaktywności naczyń płucnych, wykorzystywany w diagnostyce nadciśnienia płucnego można wykonać z zastosowaniem wymienionych poniżej leków, z wyjątkiem:",
    "answer": "salbutamolu.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych leków wchodzi w skład każdego protokołu leczenia szpiczaka plazmocytowego, u pacjenta przygotowywanego do autologicznego przeszczepienia komórek macierzystych:",
    "answer": "bortezomib.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najwyższe ryzyko powikłań kardiologicznych (w tym rozwoju kardiomiopatii rozstrzeniowej) dotyczy pacjentów z chorobami nowotworowymi otrzymujących w chemioterapii:",
    "answer": "antracykliny.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przeciwciałem monoklonalnym, które znalazło zastosowanie zarówno w leczeniu szeregu chorób nowotworowych (chłoniaki nie-Hodgkina, przewlekła białaczka limfatyczna, ostra białaczka limfoblastyczna), jak i autoimmunologicznych (reumatoidalne zapalenie stawów, zapalenia naczyń z przeciwciałami przeciwko cytoplazmie neutrofilów) jest:",
    "answer": "rytuksymab.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poniżej wymieniono wybrane cechy raków żołądka wg klasyfikacji Laurena. Wybierz te,\nktóre najlepiej charakteryzują raka gruczołowego typu jelitowego:",
    "answer": "lokalizacja w części przedodźwiernikowej, związek z zakażeniem Helicobacter pylori, przerzuty drogą krwionośną do wątroby.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który z wymienionych poniżej leków stosowanych przewlekle zmniejsza ryzyko rozwoju raka jelita grubego (choć nie jest rekomendowany jako profilaktyka tego nowotworu):",
    "answer": "kwas acetylosalicylowy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W trakcie zabiegu Kauscha-Whipple’a, stosowanego w operacyjnym leczeniu raka głowy trzustki rutynowo usuwa się wszystkie wymienione struktury z wyjątkiem:",
    "answer": "lewego płata wątroby.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Biomarkerem o dużej przydatności w rozpoznawaniu i monitorowaniu gruczolaków przysadki wywodzących się z komórek somatotropowych jest:",
    "answer": "insulinopodobny czynnik wzrostu 1.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż nieprawidłowość, która nie jest charakterystyczna dla jawnego zespołu rozpadu nowotworu:",
    "answer": "hiperkalcemia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Mitotan jest lekiem znajdującym zastosowanie w leczeni zaawansowanego raka:",
    "answer": "kory nadnerczy.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące leczenia zróżnicowanych raków tarczycy jodem promieniotwórczym:",
    "answer": "jod promieniotwórczy jest skuteczny w leczeniu przerzutów do płuc pod warunkiem pozostawienia zdrowych fragmentów tarczycy po resekcji guza pierwotnego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Najbardziej czułą i uniwersalną metodą diagnostyczną identyfikującą hormonalnie czynne nowotwory neuroendokrynne jest:",
    "answer": "scyntygrafia receptorowa z zastosowaniem analogu somatostatyny znakowanego promieniotwórczym galem lub technetem.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Nieswoistym (uniwersalnym) biomarkerem, którego oznaczanie pozwala z dużą czułością i specyficznością na ustalenie obecności nowotworów neuroendokrynnych rożnego pochodzenia jest:",
    "answer": "chromogranina A.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Lekiem biologicznym stosowanym w leczeniu chorób autoimmunologicznych (w tym reumatoidalnego zapalenia stawów), który hamuje tzw. drugi sygnał w aktywacji limfocytów T (interakcję pomiędzy limfocytem T i komórką prezentującą antygen) jest:",
    "answer": "abatacept.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poniżej wymieniono wybrane wskaźniki diagnostyczne lub objawy pozwalające na rozpoznanie oraz ocenę aktywności reumatoidalnego zapalenia stawów. Wskaż te, które nie wchodzą w skład podstawowej skali służącej ocenie aktywności tej choroby (Disease Activity Index; DAS): 1) subiektywna ocena nasilenia objawów przez pacjenta (w skali 0-100); 2) liczba leukocytów w badaniu morfologii krwi; 3) miano czynnika reumatoidalnego w klasie IgM; 4) wartość OB; 5) stężenie CRP; 6) stężenie fibrynogenu; 7) miano przeciwciał przeciwko cytrulinowanym peptydom; 8) liczba obrzękniętych stawów; 9) odsetek limfocytów w badaniu morfologii krwi. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,7.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poniżej wymieniono domeny kliniczne pozwalające na rozpoznanie tocznia\nrumieniowatego układowego wg ACR/EULAR. Do rozpoznania choroby niezbędne jest\nstwierdzenie >10 punktów, a poszczególne domeny mają „wartość” od 2 do 10 punktów. Wskaż\nkryteria kliniczne punktowane najwyżej:",
    "answer": "zapalenie błony maziowej lub bolesność uciskowa w co najmniej dwóch stawach ze sztywnością poranną przez co najmniej 30 minut.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jedynym lekiem biologicznym (przeciwciałem) zarejestrowanym w leczeniu tocznia rumieniowatego układowego jest:",
    "answer": "belimumab.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poniżej wymieniono leki stosowane w terapii przewlekłej obturacyjnej choroby płuc.\nWskaż te, które charakteryzują się krótkim czasem działania:\n1) ipratropium;\n2) tiopropium;\n3) bromek glikopironium;\n4) formoterol;\n5) fenoterol;\n6) salbutamol.",
    "answer": "1,5,6.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Pacjenci z pierwotnym stwardniejącym zapaleniem dróg żółciowych w około 70% chorują jednocześnie na:",
    "answer": "wrzodziejące zapalenie jelita grubego.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż antybiotyk, który nie wchodzi w skład żadnego ze współczesnych schematów eradykacji Helicobacter pylori:",
    "answer": "cefuroksym.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W której spośród wymienionych poniżej nabytych wad serca najczęściej należy spodziewać się omdleń?",
    "answer": "zwężenie zastawki aortalnej.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Szmer Austina-Flinta jest szmerem:",
    "answer": "rozkurczowym, którego źródłem jest zastawka dwudzielna.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U każdego pacjenta przywiezionego do Szpitalnego Oddziału Ratunkowego z powodu omdlenia należy:",
    "answer": "wykonać badanie elektrokardiograficzne.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Omdleniu wazo-wagalnemu towarzyszy:",
    "answer": "bradykardia i hipotonia.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Które leki nie są lekami pierwszego rzutu w leczeniu niewydolności serca z obniżoną frakcją wyrzutową wg współczesnych wytycznych europejskich? 1) długodziałające nitraty; 2) dihydropirydynowe blokery kanału wapniowego; 3) dapagliflozyna; 4) semaglutyd; 5) digoksyna; 6) ramipryl; 7) torasemid; 8) eplerenon. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U stabilnego pacjenta, po zawale lewej komory serca obejmującym jeden z mięśni\nbrodawkowatych pojawił się nowy szmer nad sercem. Najbardziej prawdopodobny jest szmer:",
    "answer": "holosystoliczny w rzucie koniuszka serca.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Który lek nie należy do leków stosowanych z wyboru w ciągu pierwszych 24 godzin od rozpoznania zawału serca STEMI:",
    "answer": "klopidogrel.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące nadciśnienia tętniczego u osób starszych\n(powyżej 70 roku życia):",
    "answer": "obniżanie ciśnienia tętniczego nie redukuje ryzyka powikłań sercowonaczyniowych i śmiertelności w tej grupie chorych.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Poniżej wymieniono zestawienia leków hipotensyjnych, stosowane w leczeniu nadciśnienia tętniczego. Które z połączeń (choć dopuszczalne) nie należy do połączeń preferowanych w terapii pierwszego rzutu (o ile nie wystąpią dodatkowe wskazania)?",
    "answer": "inhibitor konwertazy angiotensyny i beta-bloker.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W skali PESI służącej do oceny rokowania w zatorowości płucnej, przekroczenie wartości 125 punktów wiąże się z bardzo wysokim ryzykiem zgonu w przebiegu tej choroby. Największą liczbę punktów (wynoszącą aż 60) przyznaje się w tej skali za:",
    "answer": "zmiany stanu psychicznego pacjenta.",
    "category": "Choroby wewnętrzne",
    "base": "Baza 2"
  }
];
